\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}

    \section*{\LARGE Introducción}
    \addcontentsline{toc}{section}{INTRODUCCIÓN} %Para que no salga el numero de la seccion en el indice

    \setcounter{page}{1} %Establece el contador de los numeros de las paginas 
    \pagestyle{plain} %Texto plano

    El término Internet de las Cosas o IoT (Internet of Things, por sus siglas en inglés), fue utilizado por primera vez por Kevin Ashton en 1999 cuando estaba trabajando en el campo de la tecnología RFID en red (identificación por radiofrecuencia) y tecnologías de detección emergentes. Sin embargo, el IoT nació en algún momento entre 2008 y 2009 \cite{evolucionIoT}.

    El IoT se trata de un concepto que se basa en la interconexión de los objetos con su entorno. Los objetos de esta nueva generación incorporan la capacidad de adquirir datos, comunicarse entre sí y activar comportamientos reactivos a las condiciones cambiantes del contexto \cite{agriculturaPrecision}. Este concepto pretende reflejar la profunda transformación y el radical cambio de paradigmas que está experimentando nuestra forma de vivir en hogares, ciudades y entornos de trabajo.

    Nos encontramos ante un salto tecnológico que afecta directamente a cómo la humanidad se enfrenta a los retos. En definitiva, el IoT revolucionará la concepción que posee el ser humano acerca de su mundo y la forma de interaccionar con él \cite{revolucionDefinitiva}.

    Las nuevas tecnologías que caracterizan el empleo del Internet de las Cosas permiten realizar entornos inteligentes reales capaces de proporcionar servicios avanzados a los usuarios. El objetivo es hacer que las cosas se comuniquen entre sí, establezcan comportamientos de acuerdo a patrones pre-fijados y, por consiguiente, sean más inteligentes e independientes.

    Recientemente, estos entornos inteligentes también se están explotando para renovar el interés de los usuarios por el patrimonio cultural, al garantizar experiencias culturales interactivas reales. Dentro de las instituciones de patrimonio cultural, las tecnologías en red tienen un enorme potencial para mejorar los esfuerzos de conservación, el aumento del acceso a los conocimientos contextuales y para reinventar la interacción de las personas con las obras culturales.

    La Universidad de Oriente cuenta con tres muestras expositivas como parte de su patrimonio cultural. Dos de ellas se encuentran en la sede Antonio Maceo; la primera, con carácter arqueológico, situada en la planta baja de la Facultad de Ciencias Sociales. Mientras que la segunda, el museo de Historia Natural Dr. Theodoro Ramsden de la Torre, se localiza en la tercera planta de la Facultad de Derecho. Estas no están abiertas directamente al público debido a su ubicación en aulas, siendo así empleados como medios de enseñanza.

    La tercera de estas muestras, la Francisco Prat Puig, ubicada en la Oficina del Historiador de la Ciudad de Santiago de Cuba, contiene piezas de interés histórico y cultural. A diferencia de las muestras anteriores ésta posee características de museo y se encuentra emplazada en un lugar con acceso al público. Allí se destacan colecciones de numismática, artes plásticas, cerámica, condecoraciones, objetos personales entre otras; estas fueron donadas por el propio Prat a la Casa de Altos Estudios oriental las cuales actualmente se encuentran en un estado de deterioro por falta de las condiciones que requiere el local para su conservación.

    La temperatura, la humedad, el CO2, las vibraciones, el salitre, la iluminación, el polvo, entre otros, son factores que inciden directamente en el deterioro gradual de las obras que allí se encuentran. Con la aplicación del Internet de las Cosas en esta sala expositiva es posible reducir la incidencia de estos factores. La tecnología permitirá a los responsables del museo tener una visión más precisa y completa de lo que ocurre, brindando la posibilidad de evaluar en tiempo real el estado de cada área para la toma de decisiones ante alertas por eventos de deterioro.
    
    El análisis de la situación descrita permite identificar como \textbf{problema de la investigación} la inexistencia de un sistema de monitoreo de bajo consumo para el control en tiempo real del estado de conservación de las piezas pertenecientes a la Colección de Arte y Arqueología “Francisco Prat Puig” ubicada en la Oficina del Historiador de la provincia de Santiago de Cuba, imposibilitando la labor de conservación de los especialistas del centro y como
    \textbf{objeto de la investigación} los sistemas de supervisión y monitoreo basado en IoT para la conservación de las piezas en la Colección de Arte y Arqueología “Francisco Prat Puig” teniendo en cuenta como \textbf{objetivo} diseñar e implementar de un sistema de arquitectura descentralizada basado en IoT que permita la supervisión en tiempo real de las variables medioambientales existentes en la muestra “Prat Puig”. Como \textbf{campo de acción} los sistemas de supervisión y monitoreo basados en IoT para la conservación de las piezas en los museos.

    Se plantea como \textbf{hipótesis} (Después de terminar el informe)%que si logramos diseñar e implementar un sistema de supervisión de las piezas de arte en un museo, de tal manera que se muestren en tiempo real, el estado de conservación de los objetos, posibles afectaciones y los momentos más adecuados para efectuar una restauración en dicho local correspondiente a la muestra Prat Puig, estaríamos extendiendo la presencia de estas piezas y mejorando las condiciones de trabajo de los especialistas que allí laboran.\\
    
    \newpage
    
    Para el cumplimento de los objetivos propuestos se realizarán las siguientes \textbf{tareas de investigación:}

    \begin{enumerate} %Para crear la lista
        \item Analizar la trascendencia del Internet de las Cosas en los museos internacionales y en los museos de Cuba.
        \item Analizar las arquitecturas de los sistemas IoT.
        \item Proponer una arquitectura IoT para el sistema.
        \item Caracterizar los diferentes sensores y microcontrolador a emplear acorde a las variables presentes.
        \item Desarrolar el firmware de la aplicación.
        \item Implementación del sistema de supervisión y monitoreo basado en IoT.
    \end{enumerate}

    Estas tareas se desarrollan teniendo como base los siguientes \textbf{métodos y técnicas:}

    \begin{enumerate}
        \item Análisis de documentos. Para realizar la consulta de bibliografía de diferentes autores que trabajan la temática de la aplicación del IoT en los museos.
        \item Método histórico-lógico. Para realizar un análisis histórico sobre la evolución y los avances del IoT.
        \item Método de análisis-síntesis. Para analizar las diferentes fuentes sobre museos inteligentes con base en el Internet de las Cosas y sintetizar las vías más exentas a utilizar para cumplir los objetivos propuestos.
        \item Técnicas empíricas. Montaje de pruebas de concepto para la obtención de variables medioambientales en la muestra tales como:
            \begin{itemize}
                \item Temperatura
                \item Humedad relativa
                \item CO2
                \item Vibraciones
                \item Intensidad luminosa
                \item Polución
            \end{itemize}
            Empleando una técnica de muestreo no probabilístico en el que los estudios arrojan resultados concretos vasados en las experiencias.
    \end{enumerate}

    El \textbf{aporte de esta investigación} consiste en el montaje de un sistema de supervisión y monitoreo empleando tecnologías basadas en el Internet de las Cosas en museos. Esta propuesta sirve como base documental actualizada y novedosa permitiendo su implementación en cualquier instalación con características similares, en especial en los museos de la ciudad de Santiago de Cuba.

    \textbf{Extructura del trabajo}

    El presente trabajo investigativo está compuesto por una introducción general, dos capítulos con sus introducciones y conclusiones parciales, conclusiones generales, recomendaciones, apéndices y bibliografías.

    En el capítulo 1 se abordan los antecedentes de la aplicación del Internet de las Cosas en los museos a nivel internacional así como la situación del IoT en los museos de nuestro País, analisis de las arquitecturas de IoT y sus principales capas, la proposición de una para el proyecto y la caracterización de sus capas, así como las condiciones medioambientales factibles para la aparición de insectos y su prevención.

    En el capítulo 2 se trata lo relacionado al diseño y la implementación del Sistema de Supervisión y Monitoreo de las piezas de arte en el museo de la muestra pertenecientes a la Colección de Arte y Arqueología Francisco Prat Puig, se analiza la selección de la instrumentación en base al ahorro de energía y de recursos, creando las condiciones mínimas indispensables para el montaje del proyecto de automatización ajustado a las características de instalación seleccionadas.
    